\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\documentclass[handout]{beamer}  % sem os pauses
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{pifont}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amsthm}
\usepackage{setspace}
\usepackage[3D]{movie15}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usetheme{default}  %layout dos slides
\graphicspath{{./figuras/}} %pasta de figuras
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{spy,quotes,angles, arrows}
\usepackage[active,tightpage]{preview}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{ragged2e}
% Citações utilizando abntex2cite

\tikzset{
	font={\fontsize{6pt}{3}\selectfont}}

\tikzset{
	treenode/.style = {align=center, inner sep=0pt, text centered,
		font=\sffamily},
	arn_n/.style = {treenode, circle, white, font=\sffamily\bfseries, draw=black,
		fill=gray, text width=1.5em},% arbre rouge noir, noeud noir
	arn_r/.style = {treenode, circle, black, draw=red, 
		text width=2.2em, very thick},% arbre rouge noir, noeud rouge
	arn_x/.style = {treenode, rectangle, draw=black,
		minimum width=0.5em, minimum height=0.5em},% arbre rouge noir, nil
	arn_s/.style = {treenode, circle, black, draw=red, 
		text width=1.5em, very thick},
	arn_t/.style = {treenode, circle, white, font=\sffamily\bfseries, draw=black,
		fill=gray, text width=2em},% arbre rouge noir, noeud noir
}



\begin{document}
	\title[]{}

	\author[Dr. Wonder Alexandre Luz Alves]{
		\textbf{ANÁLISE DE AGRUPAMENTO HIERÁRQUICO A PARTIR SUMARIZAÇÕES DE CURRÍCULOS ACADÊMICOS}
		~\\
		~\\
		Saulo Daniel dos Santos 
		~\\
		 ~\\
			Orientador: Prof. Dr. Wonder Alexandre Luz Alves
		~\\
	}
	\begin{frame}
		\titlepage	\end{frame}
	
	\section{sumario}
	\begin{frame}
		\title[sumario]{Sumário}
		\footnotesize{
		\begin{flushleft}
		\item{Sumário}	
		\item{-Contextualização do tema}
		\item{-Problema de Pesquisa}
		\item{-Objetivos}
		\item{-\emph{Web-Crawlers} para extração de dados na plataforma Lattes}% (conceitos centrais estudados e o problema de pesquisa)}
		\item{-Ferramenta de extrações de dados na plataforma Lattes}
		\item{-Utilizando o ScriptLattes para extração de currículos}		
		\item{-Trabalhos que utilizam o ScriptLattes}% (relevância, importância e atualidade)}
		\item{-Agrupamento Hierárquico a partir de relatórios gerados pelo ScriptLattes}
		\item{-Agrupamento Hierarquico de currículos Lattes} % (seminais, estado da arte e autor-base de cada tópico)}
		\item{-Aplicações}
		\item{-Planos para defesa}
		\end{flushleft}
		}
	\end{frame}
	
	\section{Introdução}
		\subsection{Contextualização do tema}
		\begin{frame}
			\title[Contextualização do tema]{Contextualização do tema}
			\begin{center}
				\textbf{Contextualização do tema}
			\end{center}
			\begin{itemize}
				\pause
				\item Por sua riqueza de informações e abrangência, a plataforma Lattes é a principal fonte de dados acadêmicos no Brasil~\cite{lane2010let}.
				\pause
				\item Agências de fomentos e grupos de pesquisa usam esta plataforma como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores.
				\pause
				\item As informações relacionadas aos pesquisadores é de acesso público. 	
				\pause
				\item A plataforma Lattes possuí duas modalidades de extrações: espelhamento para Fundações e Instituições.
				\pause
				\item Na última década surgiu a necessidade de realizar extrações de maneira mais ágil~\cite{silva2007organizaccao}
				%\item Visando contornar essa necessidade, nas últimas décadas, algumas ferramentas foram criadas para auxiliar nesta extração de informações, tais como:
			\end{itemize}	
		\end{frame}
	
		\begin{frame}
			\title[introducao]{Contextualização do tema}
			Atualmente a plataforma Lattes concentra cerca de $3.402.370$ currículos cadastrados.
		
		\end{frame}
	
	\section{Problema de pesquisa}
		\subsection{Problema problema}% (conceitos centrais estudados e o problema de pesquisa)}
		\begin{frame}
			\title[Problema de pesquisa]{Problema de pesquisa}
			\begin{center}
				\textbf{Problema de pesquisa}
			\end{center}
			
			\begin{itemize}
				\pause
				\item Atualmente há diversos meios e ferramentas para extração de informações da plataforma Lattes.
				\pause
				\item A ferramenta ScriptLattes foi desenvolvido com o intuito de extrair informações da plataforma Lattes, e gerar alguns relatórios sobre os dados extraídos. 
				\pause
				%todo
				\item Uma limitação do ScriptLattes, é não possibilitar a visualização destes relatórios em diversos níveis de um determinado grupo.

			\end{itemize}
						
		\end{frame}
	
		\begin{frame}
			\title[Problema de pesquisa]{Problema de pesquisa}
			\begin{center}
				\textbf{Problema de pesquisa}
			\end{center}
				\pause
				Este trabalho propõe a criação de um método que visa a utilização dos relatórios gerados pelo ScriptLattes, afim de responder as seguintes questões:
			
			\end{frame}	
	

		\begin{frame}
			\title[Situação problema]{Situação problema}
			\begin{flushleft}
				\item \textbf{Perguntas:} 
			\end{flushleft}
				\begin{itemize}
					\pause
					\item Como criar e visualizar relatórios categorizados e gerados por meio de informações coletadas pelo ScriptLattes?
					
					\pause
					\item É possível comparar a nota CAPES  de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, utilizando indicadores de área computados a partir de relatórios categorizados?
				\end{itemize}
		\end{frame}	
		\subsection{hipóteses de resolução do problema}
		\begin{frame}
			\title[Hipóteses de resolução do problema]{hipóteses de resolução do problema}
			\begin{center}
				\textbf{Hipóteses de resolução do problema}
			\end{center}
			\begin{itemize}
				\pause
				\item{Técnicas de agrupamentos de dados podem ser aplicadas na categorização de relatórios gerados pelo ScriptLattes.}
				
				\pause
				\item{Indicadores de áreas são informações que contribuem para um modelo de classificação de nota CAPES em programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}}. 
				
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\subsection{Objetivos geral e específicos}	
		\begin{frame}
			\title[Objetivos geral e específicos]{Objetivos geral e específicos}
			\begin{center}
				\textbf{Objetivos geral}
			\end{center}
			\begin{flushleft}
				\pause
				Criar um método para realizar à categorização de relatórios gerados pelo ScriptLattes.
			\end{flushleft}
			
		\end{frame}
		\begin{frame}
			\title[Objetivos geral e específicos]{Objetivos geral e específicos}
			\begin{center}
				\textbf{Objetivos específicos}
			\end{center}

				\begin{itemize}
					
					\pause
					\item{ Realizar uma ampla pesquisa bibliográfica com objetivo de documentar o estado atual da arte.}
					
					\pause
					\item{ Utilizar o conceito de agrupamento hierárquico para categorizar relatórios gerados pelo ScriptLattes.}
					
					\pause
					\item{ Desenvolver aplicações para extrair informações para o preenchimento da plataforma Sucupira.}
					
					\pause
					\item{ Desenvolver aplicações para extrair informações para o preenchimento da plataforma Emec.}
					
					\pause
					\item{ Criar modelos de regressão e classificação para predizer a nota CAPES de um programa de pós-graduação.}
					
					\pause
					\item{ Disponibilizar ferramentas computacionais.}
					
				\end{itemize}

		\end{frame}
%		\subsection{Justificativa da pesquisa}% (relevância, importância e atualidade)}
%		\begin{frame}
%			\title[Justificativa da pesquisa]{Justificativa da pesquisa}
%			\begin{center}
%				\textbf{Justificativa da pesquisa}
%			\end{center}
%			\begin{itemize}
%				\item A plataforma Lattes Lattes é a principal fonte de dados acadêmicos no Brasil~\cite{lane2010let}. 
				
%				\item Realizar extrações nesta base de conhecimento se tornou fator de extrema importância para toda comunidade científica e acadêmica no Brasil.
				
%				\item A ferramenta Scriptlattes, é utilizada por 56 instituições no território nacional. 
				
%				\item Este trabalho é direcionado ao publico que utiliza a ferramenta Scriptlattes.
				
%				\item A relevância deste trabalho, se faz em: suprir a limitação do Scriptlattes em não prover relatórios em diferentes visões de um conjunto de dados, realizar comparações e predições de um determinado agrupamento.
%			\end{itemize}
		
%		\end{frame}
	\section{Conceitos}
		\begin{frame}
			\title[Web-Crawlers para extração de dados na plataforma Lattes]{\emph{Web-Crawlers} para extração de dados na plataforma Lattes}
			\begin{center}
				\textbf{\emph{Web-Crawlers} para extração de dados na plataforma Lattes}
			\end{center}
			\pause
			Embora o CNPq disponibilize de duas modalidades de extração em massa dos dados, utilizar ferramentas como\emph{Web-Crawlers},  passou a ter grande aceitação pela comunidade científica, pois além de realizar as extrações estas ferramentas mineram as informações tornando-as mais objetivas e exploram relações entre os currículos extraídos. 
		\end{frame}
	\subsubsection{Web-Crawlers}
		\begin{frame}
			\title[Web-Crawlers para extração de dados na plataforma Lattes]{\emph{Web-Crawlers} para extração de dados na plataforma Lattes}
			\begin{center}
				\textbf{\emph{Web-Crawlers}}
			\end{center}
			\begin{itemize}
				\pause
				\item \emph{Web-Crawlers} é o nome dado a ferramentas de buscas e extrações de informações de determinadas páginas da \emph{web}.
				
				\pause
				\item Teve seu inicio em $1991$ com a criação das ferramentas: \emph{World Wide Web Wanderer}, \emph{Jump Station}, \emph{World Wide Web Worm} e  \emph{RBSE Spider}~\cite{genvlandwwww}.
			\end{itemize}	
		\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
	\title[Web-Crawlers para extração de dados na plataforma Lattes]{\emph{Web-Crawlers} para extração de dados na plataforma Lattes}
	\begin{center}
		\textbf{\emph{Web-Crawlers}}
	\end{center}
	
	\pause
	Atualmente o conceito de \emph{Web-Crawlers}, possui aceitação relevante dos pesquisadores em diversas áreas de conhecimento, tais como:
	
	\begin{itemize}
		
		\pause
		\item Mineração de texto~\cite{santos2014mineraccao}.
		
		\pause
		\item Análise de vulnerabilidades~\cite{rocha2012ferramenta}.
		
		\pause
		\item Recuperação de informações~\cite{rodrigues2010ferramenta}
		
		\pause
		\item Mineração de dados~\cite{elishar2012organizational,santos2010prototipo,Mena-Chalco2009, alves2016hierarchical}.
	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\title[Ferramenta de extrações de dados na plataforma Lattes]{Ferramenta de extrações de dados na plataforma Lattes}
\begin{center}
	\textbf{Ferramenta de extrações de dados na plataforma Lattes}
\end{center}
 	\begin{itemize}
    	\pause
		\item OntoLattes~\cite{bonifacio2002ontologias}.
		\pause
        \item GeraLattes~\cite{oliveira2004geralattes}
		\pause
        \item Semantic Lattes~\cite{da2009semantic}.
		\pause
        \item \textbf{Scriptlattes}~\cite{Mena-Chalco2009}.
	\end{itemize}	
\end{frame}


\subsection{Ferramenta de extrações de dados na plataforma Lattes}
		\begin{frame}
			\title[Utilizando o ScriptLattes para extração de currículos e mineração das informações]{Utilizando o ScriptLattes para extração de currículos e mineração das informações}
			\begin{center}
				\textbf{Utilizando o ScriptLattes para extração de currículos e mineração das informações}
			\end{center}
	
		\begin{figure}[h] 
			\centering
			\resizebox{\linewidth}{!}{% 
				\tabular{c}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{processoScriptLattes.png}
				\endtabular
			}
			\caption{Processo de execução ScriptLattes}
			\label{fig:agrupamentoHierarquico}
		\end{figure}		
		\end{frame}
				
\subsection{Principais trabalhos} % (seminais, estado da arte e autor-base de cada tópico)}
		\begin{frame}
			\title[Principais trabalhos]{Principais trabalhos}
            \begin{center}
            \textbf{Trabalhos que utilizam o ScriptLattes}
            \end{center}
            \begin{itemize}
            	\pause
                \item \cite{fernandez2012semantic} criou um sistema para visualizar através de gráficos as redes de colaboração entre um conjunto de pesquisadores.
				\pause
				\item \cite{ferraz2014use} analisou o desempenho do programa de pós-graduação em Administração da Universidade Nove de Julho-UNINOVE.
				\pause	
				\item \cite{giordano2015uso} utilizou em conjunto as ferramentas Scriptlattes e Gephi para análise de rede de colaboração científica.
				\pause	
				\item ~\cite{nigro2016uso} utilizou as  ferramentas(\emph{WEB-Crawlers}) ScriptLattes, ScriptGP e Patent2net, para extrair dados sobre as competências de pesquisa sobre a dengue no Brasil
				\end{itemize}
			\end{frame}

 %Instrumentos de pesquisa previstos

  %Técnicas de coleta e tratamento de dados previstas

\section{ Agrupamento Hierárquico}
	\begin{frame}
		\title[ Agrupamento Hierárquico]{ Agrupamento Hierárquico}
		\begin{center}
			\textbf{ Agrupamento Hierárquico}
		\end{center}
		\begin{flushleft}
        	\pause
			\item Para categorizar relatórios gerados pelo sriptLattes será utilizado uma técnica tradicional de aprendizado de máquina, denominada agrupamento hierárquico~\cite{Duda:2000,friedman}.
			\pause
			\item Nesta hierarquia, o conjunto de dados pode ser visto em diferentes níveis de agrupamento
			\pause
			\item Na literatura há duas abordagem tradicionais que podemos aplicar para a construção de agrupamento hierárquico:
				\begin{itemize}
					\item \emph{Divisivo}
					\item \emph{Aglomerativo}
				\end{itemize}
		\end{flushleft}

	\end{frame}

	\begin{frame}
		\title[ Agrupamento Hierárquico]{ Agrupamento Hierárquico}
		\begin{center}
			\textbf{ Agrupamento Hierárquico}
		\end{center}
		\begin{flushleft}
        	\pause
			\item Para construir o agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$, é necessário  determinar a similaridade entre cada par de agrupamentos utilizando uma função de distância, na literatura temos:
			  \begin{itemize}
				\pause
                \item Acoplamento único.
				\pause
                \item Acoplamento completo.
				\pause
                \item Acoplamento por média.
			\end{itemize}
		\end{flushleft}
		
		\end{frame}

\subsection{Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}

	\begin{frame}
		\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\begin{center}
			\textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\end{center}
		\begin{flushleft}
        	\pause
			\item Dado este problema, podemos criar um modelo teórico da seguinte forma:
			\begin{itemize}
				\pause
                \item Cv um conjunto de currículos extraídos da plataforma Lattes.
				\pause
                \item $\mathbb{P}$ é um agrupamento (partição) de dados sobre $\mbox{Cv}$, se somente se, $\mathbb{P}$ conter $n$ grupos (subconjuntos) $\mathcal{S}_1, \mathcal{S}_2, ..., \mathcal{S}_n$ de $\mbox{Cv}$.
				\pause
                \item $\mathbb{P}(C)$ o grupo $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}$ que contém o currículo Lattes $C$, isto é, $\mathbb{P}(C) = \mathcal{S}_i$, se e somente se, $C \in \mathcal{S}_i$. 
				\pause
				\item Dois agrupamentos $\mathbb{P}_i$ e $\mathbb{P}_j$ sobre $\mbox{Cv}$, 
				é considerado $\mathbb{P}_i$ menor do que $\mathbb{P}_j$ (ou ainda, $\mathbb{P}_j$ é maior que $\mathbb{P}_i$), se e somente se, todo grupo de $\mathbb{P}_i$ for um subconjunto de algum grupo de $\mathbb{P}_j$.
			\end{itemize}
		\end{flushleft}
	\end{frame}


	\begin{frame}
\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}

\begin{flushleft}
	\begin{itemize}
    	\pause
		\item $\mathbb{P}_i$ é um refinamento do agrupamento $\mathbb{P}_j$, denotado por $\mathbb{P}_i \preceq  \mathbb{P}_j$.
		\pause
		\item A relação $\preceq$ sobre um subconjunto de $\mathcal{T}$ de agrupamentos sobre $\mbox{Cv}$ constitui-se em um conjunto parcialmente ordenado.
	\end{itemize}
\end{flushleft}
\end{frame}

	\begin{frame}
		\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\begin{center}
			\textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\end{center}
		\begin{flushleft}
			\pause
            \item Para ilustrar essa idéia
			consideramos o exemplo: $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$,  $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ agrupamentos sobre $\mbox{Cv}$, onde: 
			
			\begin{itemize}
				\pause
                \item $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$ é um grupo de $\mbox{Cv}$ 
				pertencentes a área de conhecimento $i$;
				\pause
                \item $\mathcal{S}_{ij} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ é um grupo de $\mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencente ao curso $j$ da área de conhecimento $i$;
				\pause
                \item $\mathcal{S}_{ijk} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ é um grupo de  $\mathcal{S}_{ij} \subseteq \mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencentes a linha de pesquisa $k$ do curso $j$ da área de conhecimento $i$.
			\end{itemize}
		\end{flushleft}
		\end{frame}
	
		\begin{frame}
		\title[Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\begin{center}
			\textbf{Utilizando o ScriptLattes para extração de currículos e mineração das informações}
		\end{center}
		\begin{flushleft}
        	\pause
			\item Portanto temos: $\mathcal{T} = \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Area}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \cup \mbox{Cv}$.
            \pause
		\end{flushleft}
			\begin{figure}[h] 
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{% 
					\tabular{c}
					\includegraphics[width=1\linewidth]{Lattes_Hasse.png}
					\endtabular
				}
				\caption{Ramificações do diagrama Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$.}
				\label{fig:agrupamentoHierarquico}
			\end{figure}		
		\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\begin{center}
			\textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\end{center}
		\begin{flushleft}
        	\pause
			\item Esta técnica permite a criação de árvores de agrupamentos, portanto é necessário construir uma função de distância entre os currículos  
			
			\begin{itemize}
            	\pause
				\item ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Campo}}(C)$ a função que representa o valor associado em um determinado campo no currículo Lattes $C \in \mbox{Cv}$.
				\pause
                \item ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}(C)$ o valor associado ao campo área de conhecimento do  currículo $C$.
				\pause
				\item $\mathcal{F}$ uma lista de funções associadas aos currículos Lattes.
				
			\end{itemize}
		\end{flushleft}
		\end{frame}	

    \begin{frame}
    \title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
    \begin{center}
        \textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
    \end{center}

    \begin{flushleft}
        \pause
        \item Neste $\mathcal{F}$ pode ser construído usando um arquivo, onde cada linha contém: ID Lattes, nome, lista de informações associadas.
    \end{flushleft}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \footnotesize
        \caption{Estrutura do conjunto de dados}% \vspace{0.2cm}
        \begin{tabular}[center]{|p{2.5cm} | p{1.3cm} | p{2.0cm} | p{2.2cm}| p{1cm}|}
            \hline
            \multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Dados}} \\
            \hline
            \textbf{ID Lattes} & \centering \textbf{nome} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}$} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Course}}$} & \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny ...}}$} \\ 
            \hline
            Lattes ID Lattes $1$ & \centering nome $1$ &\centering ID da área $1$ &\centering ID do curso $1$ & ... \\
            \hline	
            Lattes ID Lattes $2$ & \centering nome $2$ &\centering ID da área $2$ &\centering ID do curso $2$ & ... \\
            \hline			
            Lattes ID Lattes $3$ & \centering nome $3$ &\centering ID da área $3$ &\centering ID do curso $3$ & ... \\
            \hline		
            Lattes ID Lattes $4$ & \centering nome $4$ &\centering ID da área $4$ &\centering ID do curso $4$ & ... \\
            \hline
            Lattes ID Lattes $5$ & \centering nome $5$ &\centering ID da área $5$ &\centering ID do curso $5$ & ... \\
            \hline
            Lattes ID Lattes $6$ & \centering nome $6$ &\centering ID da área $6$ &\centering ID do curso $6$ & ... \\
            \hline
            Lattes ID Lattes $7$ & \centering nome $7$ &\centering ID da área $7$ &\centering ID do curso $7$ & ... \\
            \hline
            Lattes ID Lattes $...$ & \centering nome $...$ &\centering ID da área $...$ &\centering ID do curso $...$ & ... \\
            \hline

        \end{tabular}
        \label{tab:dataset}
    \end{table}

    \end{frame}	
		\begin{frame}
	\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
	\begin{center}
		\textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
	\end{center}
	\begin{flushleft}
		\item Dado essas informações a função de distância é definida como: 
		\begin{center}
			\begin{equation}
			\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j) = \sum_{k \in \mathcal{F}} \omega_k |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_j) |,
			\end{equation} 
			onde  $\omega_k$ é um peso associado a função ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}} \in \mathcal{F}$.
		\end{center} 
		
	\end{flushleft}
	\end{frame}	
		\begin{frame}
		\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\begin{center}
			\textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
		\end{center}
		\begin{flushleft}
			\item De acordo com a~\ref{tab:dataset}, podemos representar construindo um acoplamento único:  
			\begin{equation}
			\begin{array}{lll}
			 \forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j)  & = &   
			\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_i) -\\
			& & {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_j) | + \\
			& & \omega_{\mbox{\tiny Curso}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_j) | + \\
			& & \omega_{\mbox{\tiny Área}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_j) |,
			\end{array}
			\end{equation} 
			onde $\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} = 1$, 
			$\omega_{\mbox{\tiny Curso}}= \omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$ e 
			$\omega_{\mbox{\tiny Área}} = \omega_{\mbox{\tiny Curso}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$.

		\end{flushleft}
		\end{frame}	

\begin{frame}
\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
\begin{center}
\textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
\end{center}
\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc}
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{de_1.png} &
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{de_2.png} &
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{de_3.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Dendrograma do Agrupamento Hierárquico} 
	\label{fig:dendrogram}
\end{figure}
\end{frame}	


\subsection{aplicações}
\begin{frame}
\title[Aplicações]{Aplicações}
\begin{center}
	\textbf{Aplicações}
\end{center}
\begin{flushleft}
	\item Tanto a CAPES quanto o MEC fazem avaliações periódicas sobre os curso regulamentados e em atividade. As extrações
	na plataforma Lattes, auxiliam os gestores dos cursos e programas a levantar os dados necessários para a prestação de contas, através do cadastramento nas plataformas Sucupira (CAPES) e E-Mec(MEC).
\end{flushleft}

\end{frame}	


\begin{frame}
\title[Aplicações]{ Aplicações}
\begin{center}
	\textbf{Ferramenta ScriptSucupira}
\end{center}
\begin{flushleft}
	\item
		\begin{figure}[h] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{processoScriptSucupiraV1.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Processo de execução ScriptSucupira}
		\label{fig:agrupamentoHierarquico}
	\end{figure}
\end{flushleft}

\end{frame}

\begin{frame}
\title[Aplicações]{ Aplicações}
\begin{center}
	\textbf{Ferramenta ScriptEMec}
\end{center}
\begin{flushleft}
	\begin{figure}[h] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{processoScriptEMec.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Processo de execução ScriptEMec}
		\label{fig:agrupamentoHierarquico}
	\end{figure}
\end{flushleft}

\end{frame}

\begin{frame}
\title[ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes]{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
\begin{center}
	\textbf{ Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
\end{center}
\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc}
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{de_1.png} &
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{de_2.png} &
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{de_3.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Dendrograma do Agrupamento Hierárquico} 
	\label{fig:dendrogram}
\end{figure}
\end{frame}	

\section{Planos para defesa}
		\begin{frame}
			\title[Planos para defesa]{Planos para defesa}
			\begin{center}
				\textbf{Planos para defesa}
			\end{center}
			\begin{itemize}
				\item  Levantamento dos Programas Stricto Sensu (Programas, Linhas de Pesquisas e Professores)
				\item Criação dos agrupamentos hierárquicos
				\item Extração dos Programas 
				\item Adequação dos programas utilizando os indicadores CAPES
				\item Treinar a Rede Neural
				\item Redigir a versão final da dissertação 
				\item Defesa
			\end{itemize}
		\end{frame}

\section{Planos para defesa}
\begin{frame}
\begin{table}[H]
	\footnotesize
	\centering
	\caption{Cronograma para defesa}
	\label{tab:cronograma}
	\begin{tabular}{|p{3.9cm}|p{0.3cm}|p{0.3cm}|p{0.3cm}|p{0.3cm}|p{0.3cm}|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{Atividade/Mês}                                                                                                  & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jun/\\ 2017\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jul/\\ 2017\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ago/\\ 2017\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Set/\\ 2017\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Out/\\ 2017\end{tabular}} \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Levantamento dos Programas \\ Stricto Sensu (Programas,
        						\\ Linhas de Pesquisas e
                                \\ Professores)\end{tabular}       & X &   &   &   &   \\ \hline
		Criação dos agrupamentos hierárquicos                      & X & X &   &   &   \\ \hline
		Extração dos Programas                                     &   & X &   &   &   \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Adequação dos programas 
        						\\ utilizando os indicadores 
                                \\ CAPES\end{tabular}              &   & X & X &   &   \\ \hline
		Treinar a Rede Neural                                      &   &   & X &   &   \\ \hline
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Realizar a predição utilizando
        \\ uma Rede Neural\end{tabular}                            &   &   & X & X &   \\ \hline
		Redigir a versão final da dissertação                      &   &   &   & X & X \\ \hline
		Defesa                                                     &   &   &   &   & X \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\end{frame}	
\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs-bib}
\end{document}

